<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-01-09-29" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-01-09-29.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 01-09-29</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>01-09-29</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>পাকিস্তানর
দৌত্য ব্যর্থ, অনড় তালিবান</p>

<p>যুদ্ধ এড়ানার জন্য
আফগানিস্তান উচ্চ ক্ষমতাসম্পন্ন প্রতিনিধি দল পাঠিয়ছিল পাকিস্তান। এই দলর দৗত্য ব্যর্থ হয়ছ।
তালিবান-প্রধান মাল্লা মহম্মদ ওমর দীর্ঘক্ষণ পাকিস্তানর প্রতিনিধিদর সঙ্গ কথা বললও লাদনক
আমরিকার হাত তুল দিত রাজি হননি। শুক্রবার গভীর রাত প্রতিনিধিরা ইসলামাবাদ ফির
এসছন বল সি এন এন জানিয়ছ। রয়টার্স অবশ্য বলছ- ওমরর সঙ্গ আলাচনায় লাদনর
প্রসঙ্গ ওঠইনি। কথাবার্তা হয়ছ হৃদ্যতাপূর্ণ পরিবশ। ভবিষ্যতও আলাচনা চলব। </p>

<p>পাকিস্তানি প্রতিনিধি
দল বিভিন্ন ধর্মীয় নতা ছাড়াও ছিলন গায়ন্দা সংস্হা আই এস আইয়র প্রধান মামুদ আহমদ।
মামুদ আফগানিস্তানর শাসকদর কাছ যথষ্ট পরিচিত। অতীতও বশ কয়কবার পাক প্রতিনিধি
হিসব বিভিন্ন সময় কাবুল ও কান্দাহার গছন- এই গায়ন্দা-কর্তা। মুশারফর আশা ছিল-
মামুদ বুঝিয় ওমরক রাজি করাত পারবন। পাকিস্তানর দৗত্য ব্যর্থ হলও ইসলামাবাদ
তালিবান রাষ্ট্রদূত সলিম জাঈফ ইউরাপীয় গাষ্ঠীর প্রতিনিধিদর সঙ্গ আলাচনায় বসছন।
রাজনৈতিক মহলর ধারণা- এটা তালিবানদর কিছুটা নরম হওয়ার ইঙ্গিত। </p>

<p>লাদনক ফরাত
তালিবানরা নারাজ হলও আফগানিস্তানর সাধারণ মানুষ চাইছন- যত তাড়াতাড়ি সম্ভব এই
কুখ্যাত উগ্রপন্হী দশ ছড় চল যান। একমাত্র সই ক্ষত্রই সম্ভাব্য যুদ্ধর হাত থক বাঁচত পার
আফগানিস্তান। জুম্মাবারর (শুক্রবার) বিশষ নমাজ মসজিদ মসজিদ শানা গছ এই
প্রার্থনাই। 
</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>সিমি :
মানা হব ট্রাইবু্যনালর সিদ্ধান্ত, আশ্বাস অটলর</p>

<p>স্টুডন্টস ইসলামিক
মুভমন্ট অফ ইন্ডিয়াক (সিমি) নিষিদ্ধ ঘাষণা করার একদিনর মধ্যই সুর নরম করত বাধ্য হল কন্দ্র।
মুসলিমরা আঘাত পত পারন আশঙ্কা কর প্রধানমন্ত্রী উদ্যাগী হলন তাঁদর আহত ক্ষত প্রলপ
দিত। মুসলিম নতাদর সঙ্গ এক বৈঠক বাজপয়ী বলন, নিরপক্ষ কানও ট্রাইবু্যনাল নিষধাজ্ঞা
খতিয় দখুক। যদি দখা যায় তা আইনসঙ্গত নয় তা হল নিষধাজ্ঞা তুল নওয়া হব। </p>

<p>'প্রশাসন কানও
সংগঠনক বআইনি ঘাষণা করল যদি কারুর আপত্তি থাক তিনি নিরপক্ষ কানও ট্রাইবু্যনাল
আবদন জানাতই পারন। হাইকার্টর কানও বিচারপতির নতৃত্ব গঠিত ট্রাইবু্যনাল বিচার
করব সংশ্লিষ্ট সংস্হার ওপর নিষধাজ্ঞার ফল সন্ত্রাসবাদী কাজকর্ম কমব কিনা। নিষধাজ্ঞা
আইনসঙ্গত কিনা তাও বিবচনা করব ট্রাইবু্যনাল। যদি দখা যায় আইন ঠিকমত মানা হয়নি তা
হল নিষধাজ্ঞা বাতিল হয় যাব।' সরকারি সূত্র জানা গছ, ট্রাইবু্যনালক ছয় মাসর মধ্য
সিদ্ধান্ত জানাত হব। </p>

<p>এদিক, নিষধাজ্ঞা নিয়
আলাচনার জন্য সর্বদল বৈঠক ডাকার দাবি জানিয়ছন সমাজবাদী পার্টির নতা মুলায়ম সিং
যাদব। তিনি বলন, কন্দ্রর সিদ্ধান্ত জনসংখ্যার এক বিরাট অংশ আতঙ্ক ও উদ্বগ ভুগবন। অথচ
অস্হির আন্তর্জাতিক পরিস্হিতির কথা মন রখ সরকারর উচিত অভ্যন্তরীণ সংহতি ও ঐক্য অটুট
রাখার চষ্টা করা। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>দিল্লিত
জ্বালানি ভরল মার্কিন ফৌজি বিমান</p>

<p>শুক্রবার মার্কিন
বিমানবাহিনীর একটি বিমান দিল্লির পালাম বিমানবন্দরর টকনিক্যাল এরিয়ায় অবতরণ কর।
দৈত্যাকৃতি এই হারকিউলিস সি-১৩০ বিমানটি সম্ভবত সিঙ্গাপুর থক দিল্লি আস। পালামবন্দর
জ্বালানি ভর মার্কিন বিমানটি উড় যায়। অনুমান করা হচ্ছ সটি তাজিকিস্তান গছ। দিল্লি
বিমানবন্দর প্রায় চার ঘণ্টা থাকলও এই বিমান নিয় প্রতিরক্ষা দপ্তর একটি কথাও বলনি।
</p>

<p>সাধারণভাব সৈন্য ও
যুদ্ধ সরঞ্জাম পরিবহনর কাজ হারকিউলিস বিমান ব্যবহার হয়। এই বিমানটিত মার্কিন ফৗজ ছিল
বল অনুমান। আফগানিস্তান আক্রমণর সময় মার্কিন সরকারক শর্তহীন সাহায্যর আশ্বাস দিয়ছ
ভারত। ১৯৯১ সাল উপসাগরীয় যুদ্ধর সময়ও মার্কিন সামরিক বিমান ভারত থক জ্বালানি ভরছিল।
</p>

<p>অপ্রতিহত
গতিত এগাচ্ছ নর্দার্ন অ্যালায়ন্স</p>

<p>আফগানিস্তানর দক্ষিণ
দিক নর্দার্ন অ্যালায়ন্সর অগ্রগতি অব্যাহত রয়ছ। দুটি পৃথক বাহিনী নিয় কাবুল ও
কান্দাহারর দিক এগাচ্ছ দাস্তান ও ফাতিমর নতৃত্বাধীন বাহিনী। কাবুলর ১০০ কিলামিটারর
মধ্য দুর্গম এলাকায় ঘাঁটি গড়ছ তারা। আফগানিস্তানর প্রাণকন্দ্র হিসব পরিচিত দুটি
শহর দখল করাই তাদর মূল উদ্দশ্য। তালিবানরাও কাবুল-কান্দাহারর পতন ঠকাত মরিয়া। এই
দুটি শহরর বাইর বিরাট সংখ্যক সনা মাতায়ন করছ তালিবানরা। তব তালিবানদর বহু
বিশ্বস্ত সনানী যুদ্ধ করত অস্বীকার করায় এই মুহূর্ত ওমরর দল যথষ্ট বকায়দায়। </p>

<p>ফারসি সাবার নাম
অ্যালায়ন্সর এক যাদ্ধা জানিয়ছন, 'দিন-রাত যুদ্ধ চলছ। ব্যবহার হচ্ছ রকট লঞ্চার,
বিমানবিধ্বংসী বন্দুক ও ট্যাঙ্ক। আমরা কাবুল থক আর মাত্র ছয় কিলামিটার দূর।' আর
একটি সূত্র থক জানা গছ, এখনই নর্দার্ন অ্যালায়ন্স কাবুল দখল করত চায় না। মার্কিন
বাহিনী আফগানিস্তান আক্রমণ করল তারা আফগানিস্তানর রাজধানীর ওপর ঝাঁপিয় পড়ব।

</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>যুদ্ধর জন্য
তৈরি তালিবানরাও 
ব্যাঙ্ক
অ্যাকাউন্ট বন্ধ কর আমাক আটকানা যাব না: লাদন</p>

<p>ব্যাঙ্ক অ্যাকাউন্ট
'সিজ' কর আমরিকা অল কায়দা সংগঠনর কাজকর্ম আটকাত পারবন না বল মন্তব্য করছন
ওসামা বিন লাদন। উর্দু পত্রিকা 'উম্মত'ক দওয়া এক সাক্ষাত্কার লাদন বলছন,
আল্লার আশীর্বাদ আমাদর অর্থ সংগহর চারটি বিকল্প পথ আছ। তার মধ্য একটা বন্ধ হয়ছ
মাত্র। তাত কিছু যায় আস না। 'সারা পৃথিবীত কয়ক হাজার শিক্ষিত মুসলিম যুবক
আমাদর সংগঠন চালান। তাঁরা জানন, কখন কী করার দরকার।' করাচির এই সংবাদপত্রটি কাগজ
লিখ প্রশ্ন পাঠিয়ছিল। তালিবান প্রতিনিধিদর মাধ্যম তার উত্তর দিয়ছন লাদন। </p>

<p>এদিক নর্দার্ন অ্যালায়ন্স
ও মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রর আক্রমণ ঠকাত পুরাদস্তুর যুদ্ধপ্রস্তুতি শুরু করছ তালিবানরা।
শুক্রবার সকাল থকই কাবুলর কাছ পাহাড়র আড়াল তৈরি বাঙ্কার বস কামান ও
বিমানবিধ্বংসী কামানর পরীক্ষা শুরু কর তালিবান যাদ্ধারা। কাবুলর অধিকাংশ মানুষ যুদ্ধ
শুরু হয় গছ আশঙ্কা কর বাইর বরিয় আসন। পর অবশ্য তাঁদর আশ্বস্ত কর বলা হয়-
এটা নিছকই পরীক্ষা। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>দিল্লিত
গ্রেপ্তার সিমি-র সভাপতি বদর</p>

<p>শুক্রবার সভাপতি
শাহিদ বদর সহ সিমি-র চারজন শীর্ষ নেতাক লখনউ থেক গ্রেপ্তার করছ পুলিস। দক্ষিণ
দিল্লির জাকির নগরর অফিস থেক এদিন ভোর তাদর গ্রেপ্তার করা হয়। বদর ছাড়া বাকি
তিনজনর নাম - শায়িক নাফিদ, মহম্মদ খালিদ ও ইরফান। অসামাজিক কার্যকলাপ (প্রতিরাধ) আইন
এদর ধরা হয়ছ। ওখালা থেক আসিফ মহম্মদ খান নাম এক পুরপিতাকও গ্রেপ্তার করা হয়ছ।
তাঁর বিরুদ্ধ সন্ত্রাসবাদ ইন্ধন জোগানার অভিযাগ রয়ছ। </p>

<p>দিল্লি জুড় সিমির
দপ্তর ও নতাদর বাড়িত দিল্লি পুলিস ও কন্দ্রীয় গোয়ন্দা বিভাগ যৌথভাব অভিযান
চালায়। কয়কটি ক্ষেত্র তাঁদর বাধার মুখামুখি হত হয়ছ। দুপুর আদালত হাজির করা হল
বিচারপতি ধৃতদর পুলিস হেফাজত রাখার নির্দশ দিয়ছন। </p>

<p>এদিক, শুক্রবারও
লখনউয়র পরিস্হিতি থমথম। চকবাজার, বাজারখালা, ওয়ারিগঞ্জ ও মাদাতগঞ্জ থানা এলাকায়
অনির্দিষ্ট কার্ফু বলবত্ রয়ছ। পাশাপাশি চলছ সিমির সদস্যদর পাকড়াও করার কাজ। এ পর্যন্ত
১৩০ জনক আটক করছ পুলিস। উত্তজনা থাকলও শুক্রবার দুপুর পর্যন্ত লখনউ-এ অপ্রীতিকর
কোনও ঘটনা ঘটনি। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>সিমির ওপর
নিষধাজ্ঞা তোলার আর্জি মুলায়মর</p>

<p>স্টুডন্টস ইসলামিক
মুভমন্ট অফ ইন্ডিয়ার (সিমি) ওপর আরাপ করা নিষধাজ্ঞা অবিলম্ব প্রত্যাহারর দাবি জানিয়ছন
সমাজবাদী পার্টির সভাপতি মুলায়ম সিং যাদব। তিনি বলন, নিষিদ্ধ করার আগ সরকারর উচিত
সিমির কাজকর্ম খতিয় দখা এবং তার রিপার্ট সর্বদল বৈঠক পশ করা। যতদিন এটা করা না হচ্ছ
ততদিন নিষধাজ্ঞা তুল নওয়া উচিত। </p>

<p>মুলায়ম আরও বলন,
মুসলিম যুব ছাত্র সংগঠনটিক নিষিদ্ধ ঘাষণা করার পিছন রাজনৈতিক উদ্দশ্য রয়ছ। বিজপি
সাম্প্রদায়িক বিভাজন এবং ভাটর মরুকরণর কথা ভব এটা করছ। এই ভাব উত্তরপ্রদশ
বিধানসভা নির্বাচনর আগ ফয়দা লুটত চাইছ আডবাণী, বাজপয়ীর দল। মুলায়মর প্রশ্ন:
সিমিক নিষিদ্ধ করার আগ শিবসনা, বজরঙ দল ও বিশ্ব হিন্দু পরিষদক জাতীয়তা-বিরাধী
কাজকর্মর জন্য নিষিদ্ধ করা উচিত। বহুজন সমাজপার্টিকও নিষিদ্ধ করা উচিত। </p>

<p>বহুজন সমাজ পার্টির নত্রী
মায়াবতীও বলছন- উত্তরপ্রদশর নির্বাচনর কথা মন রখই বিজপি এটা করছ। হিন্দু ও
মুসলিমদর মধ্য বিভদ সৃস্টিই এর লক্ষ্য। কংগ্রস ও বামপন্হী দলগুলি কানও প্রতিক্রিয়া
জানায়নি। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>ইংল্যান্ড ক্রিকট
দলর ভারত সফরও বন্ধর মুখ</p>

<p>আমরিকায়
সন্ত্রাসবাদীদর হামলার রশ বন্ধ হয় গল দিল্লিত অনুষ্ঠয় আফ্রা-এশিয়ান গমস। ইসলামাবাদ
স্হগিত সাফ গমস। নিউজিল্যান্ড ক্রিকট দল পাকিস্তানর পথ রওনা হয়ও ফির গিয়ছ। এবার
ধাক্কার মুখ নভম্বর ভারত ভারত-ইংল্যান্ড ক্রিকট সিরিজ। </p>

<p>ইংল্যান্ড দলর
অধিনায়ক (শ্রীলঙ্কা সিরিজ) গ্রাহাম থর্প ও মারকাস ট্রসকথিক চাইছন, নভম্বর তাঁদর ভারত
সফর স্হগিত রাখা হাক। এর আগ আলক স্টুয়ার্ট ও ডারন গফও এই সফর বন্ধ করার প্রস্তাব দিয়ছিলন।
</p>

<p>থর্প ও ট্রসকথিক বলছন,
১৮ নভম্বর ভারত সফর শুরুর আগই আফগানিস্তান ঘির যুদ্ধর আশঙ্কা দখা দিয়ছ। চন্ডীগড় ও
আমদাবাদ প্রথম দুটি টস্ট হওয়ার কথা। কিন্তু যুদ্ধ বাধল তা চণ্ডীগড় ও আমদাবাদর
বিমানক্ষত্র ব্যস্ত হয় পড়ব। ওই দুটি শহরও অস্হির হব। এছাড়া যুদ্ধ হল ব্রিটনর বড়
ভূমিকা থাকব। </p>

<p>ইংল্যান্ডর ক্রিকটাররা
তাদর ক্রিকট বার্ডক গাটা ব্যাপারটা ভব দখত বলছন। তাঁরা সফর যাবন কি না,
ইংল্যান্ড ক্রিকট বার্ড এ নিয় বিদশ দপ্তরর সঙ্গ যাগাযাগ রাখছ। সফর বন্ধ রাজনৈতিক
চাপ আসব। তাছাড়া ক্রিকটাররা তরুণ। তাঁরা দশ পরিবার পরিজনক ছড় দূরদশ যত
চাইবন না। তাঁদর মনাভাবর কথা বার্ডক জানানা হয়ছ। </p>

<p>তাই ভারতীয় ক্রিকট বার্ড
টস্ট চন্ডীগড় ও আমদাবাদ থক অন্য কানও শহর সরিয় নিলও ইংল্যান্ডর ক্রিকটাররা এদশ
আসত রাজি হবন না। কারণ নিরাপত্তা। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>সাবধান!</p>

<p>সন্ত্রাসবাদী কার্যকলাপ
রুখত ভারত আবার বিনা বিচার আটক আইন চালু হত চলছ। সংসদর অধিবশন বসত দরি
আছ। তাই বিল পশ না কর অধ্যাদশ জারি হত পার। চূড়ান্ত সিদ্ধান্ত নবন স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী
লালকৃষ্ণ আডবাণীই। টাডা আইনর ধাঁচই নতুন ক্ষমতা দওয়া হচ্ছ রাষ্ট্রর হাত। সন্ত্রাসবাদ
লিপ্ত থাকাই নয়, সন্ত্রাসবাদীক পরাক্ষ মদত দওয়া বা সন্ত্রাসর পক্ষ প্রচার নামলও এই আইন
বিনা বিচার আটক করা যাব। ভারতীয় সাক্ষ্য আইন উপক্ষা করা যাব। অভিযুক্তকই নিজক
নির্দাষ প্রমাণ করত হব। পুলিস অফিসারর সামন দওয়া জবানবন্দি আদালত গৃহীত হব।
এই ধরণর দমনমূলক আইন নিয় দশজুড় তুমুল বিতর্ক হয়ছিল। টাডা আইন শষ পর্যন্ত
প্রত্যাহার কর নিত বাধ্য হয়ছিল কন্দ্র। এরকম আইন হাত থাকল রাষ্ট্রক্ষমতা তার অপব্যবহারই
কর। দমনপীড়ন চল বিরাধীদর ওপর। পুলিস মর ধর, অত্যাচার চালিয় জবানবন্দি নয়।
বিচারর নাম অনক সময় প্রহসন হয়। সাম্প্রতিক অতীত আডবাণী এরকম আইন চালু করার কথা
তুলছিলন আন্তঃরাজ্য পরিষদর স্হায়ী কমিটিত। কিন্তু অধিকাংশ রাজ্যই সাড়া দয়নি। এখন
মার্কিন মুলক সন্ত্রাসবাদী হানার পরিপ্রক্ষিত আবার সুযাগ এসছ তার সামন। স্বরাষ্ট্রমন্ত্রকর
হাত তুমুল ক্ষমতা দিত চান আডবাণী। সরকম কিছু ঘটল প্রধানমন্ত্রীর পর স্বরাষ্ট্রমন্ত্রীই হবন
দশর সবথক ক্ষমতাশালী ব্যক্তি। সন্ত্রাসবাদ রুখত বিশষ বাহিনী গড় তার নিয়ন্ত্রণ কন্দ্রর
হাত রাখত চান আডবাণী। অর্থাত্ রাজ্য রাজ্য কন্দ্রীয় সরকার পুলিস মাতায়ন কর রাখব।
অনুপ্রবশ রুখতও একটি আলাদা দপ্তর গড়ত চাওয়া হয়ছ। অর্থাত্ সীমান্ত সনাবাহিনীর
সমান ক্ষমতা চল আসব স্বরাষ্ট্রমন্ত্রকর হাত। শুধু তাই নয়, জাতীয় বিপর্যয় মাকাবিলার
দায়িত্ব কৃষিমন্ত্রকর হাত থক নিয় নিত চায় স্বরাষ্ট্রমন্ত্রক। স্বভাবতই প্রতিরক্ষা এবং কৃষিমন্ত্রক
এই উদ্যাগ যথষ্ট ক্ষুব্ধ।  </p>

<p>এখন প্রশ্ন হল, ক্ষমতার
এই কন্দ্রীকরণ আদৗ প্রয়াজন কি না। এ যুগর বল্লভভাই প্যাটল সজ লালকৃষ্ণ আডবাণী
কাশ্মীর সমস্যা মাকাবিলায় সম্পূর্ণ ব্যর্থ। লাকলস্কর বাড়িয়, দমনমূলক আইন হাত নিয়
তিনি নতুন সন্ত্রাস তৈরি করবন না তা? এই প্রবণতা ফ্যাসিবাদী, গণতন্ত্রর পক্ষ
বিপজ্জনক। </p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>১৯
বিমানদসু্যর ছবি প্রকাশ করল আমরিকা</p>

<p>ওয়াশিংটন ও নিউইয়র্কর
ওপর জঙ্গি আক্রমণর ঘটনায় অভিযুক্ত ১৯ ছিনতাইকারীর ছবি প্রকাশ করছ মার্কিন স্বরাষ্ট্র দপ্তর।
মার্কিন অ্যাটর্নি জনারল জন অ্যাশক্রফট বলছন অভিযুক্তদর দখ সাধারণ নাগরিকরা যাত
সনাক্ত করত পারন, সজন্যই তাঁদর ছবি প্রকাশ করা হল। ফডারল বু্যরা অফ ইনভস্টিগশনর
ডিরক্টর রবার্ট মূলার বলছন হটলাইন কানও ই-মলর মারফত তাঁরা প্রায় ১ লক্ষ সূত্র বা
'ক্লু' পয়ছন। এর মধ্য কানগুলি বিশ্বাসযাগ্য তা খতিয় দখা হচ্ছ। </p>

<p>যাদর ছবি প্রকাশিত
হয়ছ তারাই য বিমান ছিনতাইয়র ঘটনায় জড়িত ছিল স ব্যাপার এফ বি আইয়র বিশষ
সংশয় না থাকলও তাঁরা নিশ্চিত হত চান। সজন্যই সাধারণ মানুষক সনাক্তকরণর সুযাগ দওয়া
হচ্ছ। মূলার বলন, য বিমানদসু্যরা মার্কিন এয়ারলাইন্সর চারটি বিমান ছিনতাই করছিল
তাদর মধ্য অনকই ওসামা বিন লাদনর সংগঠন আল-কায়দার সঙ্গ জড়িত। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>পুজা আসছ,
বচ্চন আসছন : রাস্তা মেরামতির তোড়জাড়</p>

<p>পুজা আসছ।
কলকাতা পুরসভার কর্তাব্যক্তিরা নড়চড় বসছন। তুমুল উত্সাহ এলাকার রাস্তা মরামতির কাজ
হাত দিয়ছন তাঁরা। কারণটা আর কিছুই নয়, মগাস্টার অমিতাভ বচ্চন আসছন পুজা উদ্বাধন
করত। ময়র সুব্রত মুখার্জির পাড়ার পুজা একডালিয়া এভারগ্রিন ক্লাবর। বস্তি ও পরিবশ
দপ্তরর ময়র পারিষদ প্রদীপ ঘাষ মুচিপাড়ার সন্তাষ মিত্র স্কায়ারর পুজার পাণ্ডা। এই
দুটি বারায়ারি ছাড়াও আরও কয়কটি এলাকায় যাওয়ার কথা অমিতাভর। ময়র অবশ্য জানিয়
দিয়ছন শ্যামবাজার ও কলজ স্ট্রিটর বড় বড়  পুজা মণ্ডপর সামনর রাস্তাও মরামত হব।
আচার্য জগদীশচন্দ্র বসু রাড, ক্রিক রো, লনিন সরণি, বিপিনবিহারী গাঙ্গুলি স্ট্রিট,
নির্মলচন্দ্র স্ট্রিট ও আমহার্স্ট স্ট্রিটর হাল ফরানা হব বল কথা দিয়ছন প্রদীপ ঘাষ।

</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>সাঁকরাইল
এখন 'মডল স্টেশন'</p>

<p>হাওড়া জলার
দক্ষিণ-পূর্ব রলপথ অবস্হিত স্টশন সাঁকরাইল এখন থক 'মডল স্টশন' নাম পরিচিত হব।
বৃহস্পতিবার রাত সাঁকরাইল স্টশনর সৗন্দর্য প্রকল্পর উদ্বাধন কর রলমন্ত্রী নীতীশকুমার
উপরাক্ত মন্তব্য করন। এই স্টশন পরিশাধিত জল সরবরাহ, কম্পিউটার নিয়ন্ত্রিত টিকিট সংরক্ষণর
সুবিধ-সহ যুক্ত করা হচ্ছ আরও নানান পরিষবা। বঙ্গল অম্বুজা গাষ্ঠীর উদ্যাগই সৗন্দর্যকরণর
কাজ হব। নীতীশকুমার তাঁর সংক্ষিপ্ত ভাষণ জানান, 'পশ্চিমবঙ্গ রল সংক্রান্ত উন্নয়নমূলক
কানও প্রকল্পই বাতিল করা হব না। টালিগঞ্জ থক গড়িয়া পর্যন্ত মট্রা সম্প্রসারণর কাজও
নির্দিষ্ট সময় যথাপযুক্ত গুরুত্ব দিয়ই সম্পন্ন করা হব। সই সঙ্গই তিনি জানান য, রলর কয়কটি
বিভাগক বসরকারি হাত তুল দওয়ার কথাও ভাবা হচ্ছ।  
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>বনশালির
'দেবদাস'-এ কুমারটুলির শোলার প্রতিমা</p>

<p>সঞ্জয় লীলা বনশালির মগা
বাজটর ছবি 'দবদাস'-এ দুর্গাপুজার বশ কয়কটি দৃশ্য থাকছ। এজন্য বনশালি দুটি
দুর্গা প্রতিমা কিনছন কুমারটুলির শিল্পী অমরনাথ ঘাষর কাছ থক। দুটি প্রতিমাই শালার।
এক চালার এই প্রতিমা দুটির ওজন ১০ কিলাগ্রামর মধ্য। অমরনাথ-ই জানালন, সঞ্জয় তাঁর
কাজ দখ উচ্ছ্বসিত প্রশংসা করছন। দবদাসর মুক্তির আশায় দিন গুনছন এই বাঙালি
শিল্পী। প্রতিমা বানানা তাঁর কাছ নতুন কিছু নয়। কিন্তু সলুলয়ড তা চিরস্মরণীয় হয়
থাকব- এটা ভাবতই আনন্দ আর উত্তজনায় উদ্বল হয় উঠছন মধ্যবয়সী অমরনাথ। </p>

<p>কিন্তু কীভাব পরিচয়
হল নামজাদা এই পরিচালকর সঙ্গ। শিল্পীর কথায়: সট তৈরির ব্যাপার কলকাতায় এসছিলন
সঞ্জয়। তাঁর মাথায় ঘুরছিল দুটি প্রতিমার কথাও। কুমারটুলিত ঢুক অমরনাথবাবুর দাকানর
সামন এসই দাঁড়িয় পড়ন সঞ্জয়। কয়ক মিনিটই পছন্দ হয় যায় দুটি প্রতিমা। </p>

<p>বনশালির কথা বলত
গিয় উচ্ছ্বসিত অমরনাথ। 'প্রতিটি ছাটাখাটা ব্যাপারই ওঁর নজর। কয়ক ঘণ্টা বস
ধৈর্য ধর শুনছন বাংলার রীতিনীতি, লাকাচারর কথা। অর্ডার দিয় গছন বাঙালি বিয়র
সাজপাশাকরও।' </p>

<p>প্রতিবছরই পশ্চিমী
দুনিয়ায় দুর্গা প্রতিমা পাঠান অমরনাথ। ওখান জায়গার স্বল্পতার কথা ভব সব প্রতিমাই শালার।
এবং অবশ্যই একচালার। আমরিকায় জঙ্গি আক্রমণর কথাও অজানা নই তাঁর। তব, সজন্য কউ
এখনও অর্ডার বাতিল করননি। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>

</p>



<p>নরমপানীয়
প্রস্ত্তত ব্যবহৃত জল কর বসাব পুরসভা</p>

<p>ভূগর্ভস্হ জলর ভাণ্ডার
কমত থাকার দুশ্চিন্তায় যখন নগরবাসীরা তটস্হ, ঠিক তখনই কলকাতা পুরসভা জল ব্যবহার
কড়াকড়ি নিয়ম জারির সিদ্ধান্ত নিল। নরম ঠাণ্ডা পানীয় কাম্পানিগুলিক এবার থক জল ব্যবহারর
জন্য গুনত হব টাকা। </p>

<p>কলকাতা পুরসভার সঙ্গই
সন্ট্রাল মিউনিসিপাল ওয়াটার এ্যান্ড স্যানিটশন অথরিটি সিদ্ধান্ত নিয়ছ য, এখন থক কাকাকালার
অনুমাদিত বটলিং প্ল্যান্ট কলকাতার ডায়মন্ড বভারজ সংস্হাক প্রতি বাতল পিছু জল ব্যবহরর
জন্য নির্দিষ্ট হার কর দিত হব। ময়র পারিষদ (জল সরবরাহ) শাভন চট্টাপাধ্যায় জানালন,
কয়কদিনর মধ্যই নাটিশ পাঠানা হব ওই সংস্হাক। এই সংস্হাটি দূষণমুক্ত এবং নরমপানীয়
প্রস্ত্ততিত গুরুত্ব দয় জলর ওপর এবং সমস্ত জলই এরা মাটির নিচ থক তুল উত্পাদনর কাজ
লাগায়। এজন্য সারাদিন ধর চারটি গভীর নলকূপর সাহায্য জল তালা হয়। পুরসভা এজন্য
প্রতি ১০০০ লিটার জলর ওপর ১৫ টাকা হিসব কর ধার্য করছ। এই কর সাধারণ নগরবাসীদর
জন্য ১০ টাকা। পুরসভা ড্রনজ কর বাবদ ধার্য করছ জলকরর ৮০ শতাংশ। কাকাকালার
প্রতিদ্বন্দ্বী পপসি এই নিয়মর বাইর কারণ, তাদর বটলিং প্ল্যান্ট কলকাতা পুরসভার মধ্য
নয়। পি-৪১ তারাতলা রাড অবস্হিত ডায়মন্ড বভারজর পক্ষ থক এই ঘাষণার পরিপ্রক্ষিত
জানানা হয়ছে, প্রতিদিন ৩০০ মিলিমিটার মাপর ৩ লক্ষ বাতল বা ১৩ হাজার ক্রট কর
নরমপানীয় উত্পাদিত হয়। এই হিসব তাহল প্রতিদিন ১.৩৫ লক্ষ টাকা জলকর এবং ১.০৮
লক্ষ টাকা কর ড্রনজ কর দিত হব। এমন করভার কাম্পানির পক্ষ অসুবিধা সৃষ্টি করব।প্রতু্যত্তর
পুরসভা জানিয়ছ, সংস্হা ৩ লক্ষ বাতল নরমপানীয় বিক্রি কর প্রচুর টাকা পায়, স তুলনায়
প্রস্তাবিত মাট কর বাতল পিছু এক পয়সারও কম। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>এফ সি
কোচির সঙ্গ মোহনবাগান ড্র করায় চিন্তা বেড়ছ আই এফ এ-র</p>

<p>ক্রিকটর মতা ফুটবলও
অঘটন ঘট। এবার আইএফএ শিল্ড এমনই ঘটছ। সব হিসব গণ্ডগাল হয় যাচ্ছ আই এফ এ-র
বৃহস্পতিবার মাহনবাগান : এফ সি কাচির খলা ১-১ হওয়ায়। মাহনবাগানর গালদাতা ব্যারটা
ও কাচির নিয়াজ রহমান। মাহনবাগান যদি গ্রুপ চ্যাম্পিয়ন না হয়, তা হল কায়ার্টার
ফাইনালই মুখামুখি হব কলকাতার দুই প্রধান ইস্টবঙ্গল ও মাহনবাগান। তার মান শিল্ডর
প্রধান আকর্ষণ আগই কম যাব একটি দল বিদায় নিল। </p>

<p>কায়ার্টার ফাইনাল
এই দুই দল মুখামুখি মান ওটাই হব বড় ম্যাচ। মাহনবাগান ওই কথা ভবই প্রস্তুত হচ্ছ।
কাচ সুব্রত ভট্টাচার্য বলছন, কায়ার্টার ফাইনাল না হল সমিফাইনাল দখা হবই। তব সমিফাইনাল
কব এ নিয় চিন্তা আছ। 'যদিনই হাক মাহনবাগান প্রস্তুত'-  মন্তব্য কাচর।
</p>

<p>এদিক আই এফ এ লিগর
সুপার পাঁচ-এর খলা ১০ অক্টাবর করত চাইছ। কারণ ১১ অক্টাবর মাহনবাগান গুয়াহাটিত
বরদলুই ট্রফি ফুটবল অংশ নিত যাব। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>ভারত
দক্ষিণ আফ্রিকায় আকর্ষক ক্রিকট খেলব</p>

<p>প্রতিটি সিরিজ বা
ম্যাচ শুরুর আগ ভারতীয় দলর কাচ, ম্যানজার যা বলন- দক্ষিণ আফ্রিকায় ম্যাচ শুরুর (প্রথম
খলা ১ অক্টাবর) আগও প্রায় একই ঢঙ কথা বলছন। প্রতিশ্রুতি দিচ্ছন, আশার বাণী শানাচ্ছন।
</p>

<p>বলা হচ্ছ, গাটা
ভারতীয় দল ১০০ শতাংশ ফিট, সুস্হ। যক'জন আহত হয়ছিলন এবং দীর্ঘদিন পর নির্বাচিত হয়ছন,
তারাও ১০০ ভাগ ফিট সামবার একদিনর সিরিজ শুরুর বশ ক'দিন আগই। গত সামবার দল জাহানসবার্গ
পৗঁছ এ পর্যন্ত চারদিন অনুশীলন করছ।স্হানীয় পরিবশ আবহাওয়া খলায়াড়রা নিজদর
মানিয় নিচ্ছন। 'প্রত্যকই তরতাজা', বলছন ম্যানজার এম কে ভার্গব। </p>

<p>ম্যানজার জানান, কাচ
জন রাইট প্রত্যকক প্রত্যকর ভূমিকায় নামাচ্ছন। শচীন তন্ডুলকর ও অনিল কুম্বল আঘাতর
জন্য বহুদিন খলার বাইর ছিলন, ওরাও দ্রুত খলায় ফিরছন।জাভাগল শ্রীনাথ অনুশীলন করছন
না ঠান্ডা লগ অসুস্হ হয় পড়ায়। 'তব স পুরা ফিট মন্তব্য কাচর। আশিস নহরা আহত থাকায় শষ
মুহূর্ত দল এসছন অজিত আগরকার। দরিত ভিসা পাওয়ার পর তিনিও জাহানসবার্গ পৗঁছ
গিয়ছন এবং অনুশীলন করছন। </p>

<p>কাচ রাইটর ধারণা,
ভারত ওখানকার ফাস্ট ও বাউন্স পিচ সাবলীলভাবই খলব। তব ভারতীয়রা তাদর পছন্দর পিচ
পাব এটা ভাবা ঠিক নয়। ভাল খলায়াড়দর সব রকম প্রতিকূলতার মাকাবিলা করত হয়। 'ভারত
দক্ষিণ আফ্রিকায় আকর্ষক ক্রিকট খলব দৃঢ় ধারণা কাচর'। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>বাঙ্গালার
ওয়ার্ল্ড ডাবলস টেনিস যথাসময়ই</p>

<p>আফ্রা-এশিয়ান গমসর
জন্য বাঙ্গালারর এ টি পি ওয়ার্ল্ড ডাবলস টনিস চ্যাম্পিয়নশিপস পিছিয় দওয়া হয়ছিল। আগ
ঠিক ছিল, টনিস হব ৭ থক ১১ নভম্বর। কিন্তু আফ্রা-এশিয়ান গমসর জন্য টনিস পিছিয়
নভম্বরর তৃতীয় সপ্তাহ করার সিদ্ধান্ত হয়। </p>

<p>এদিক আফ্রা-এশিয়ান
গমস স্হগিত হওয়ায় টনিস আগর ঘাষণা অনুযায়ী ৭-১১ নভম্বরই হব, জানিয়ছন অল ইন্ডিয়া
টেনিস অ্যাসাসিয়শনর সচিব অনিল খান্না। </p>

<p>খান্না জানিয়ছন, সন্ত্রাসবাদীদর
হানার ধাক্কা আন্তর্জাতিক ক্রীড়াঙ্গনও। তব নভম্বরর আগই সব মিট যাব এবং ডাবলস টনিস
যথাসময় হব বল তার ধারণা।  </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>